# Gerader zentraler unelastischer Stoß

```{figure} Bilder/stoss-6.svg
---
width: 700px
name: stoss-6
---
Gerader zentraler elastischer Stoß.
 ```

Bei geraden zentralen unelastischen Stoß handelt es sich ebenfalls um ein eindimensionales Problem. 
Hier bleiben die beiden Massen jedoch nach dem Stoss aneinander und verformen sich zu einer neuen Masse $M = m_1 + m_2$, die sich dann zusammen weiterbewegen. 
Ein Teil der Energie wird daher für die Verformung benötigt, was sich dann auch in der Energiebilanz widerspiegelt.

**Energieerhaltung**

$E_{vor} = E_{nach} + \Delta E
\Rightarrow 
\frac{m_1}{2}v_1^2 + \frac{m_2}{2}v_2^2
= \frac{m_1}{2}\left(v_1^\prime \right)^2 + \frac{m_2}{2}\left(v_2^\prime \right)^2 + \Delta E$

$\Rightarrow v_1^\prime = v_2^\prime = v^\prime \text{ und } M = m_1 + m_2$

Dann ist

$\Rightarrow \frac{1}{2} m_1 v_1^2 + \frac{1}{2} m_2 v_2^2 = M \left(v^\prime \right)^2 + \Delta E$

**Impulserhaltung**

$p_{vor} = p_{nach}$

$m_1 v_1 + m_2 v_2 = \left( m_1  + m_2 \right) v^\prime = M v^\prime
\Leftrightarrow v^\prime = \frac{m_1 v_1 + m_2 v_2}{M}$

Damit lässt sich der Teil der Energie berechnen, der als Verformungsenergie zum zusammenkleben der Massen aufgewandt wird. 

$\Delta E = \frac{m_1}{2} v_1^2 + \frac{m_2}{2} v_2^2 - M \left( \frac{m_1 v_1 + m_2 v_2}{M}\right)^2 = \frac{m_1}{2} v_1^2 + \frac{m_2}{2} v_2^2 - \frac{\left(m_1 v_1 + m_2 v_2\right)^2}{M}$